\documentclass[a4paper, 20pt, openany]{book}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]   
{\normalfont\huge\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}   
\titlespacing*{\chapter}{5pt}{-50pt}{40pt}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{geometry}
\usepackage[automark]{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ulem}
\usepackage[doublespacing]{setspace}
\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{titlesec}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\clearscrheadfoot
\ohead{Informatik II Skript - Steffen Lindner}
\cfoot{\pagemark}
\geometry{a4paper,left=10mm,right=10mm, top=10mm, bottom=2cm} 
\parindent0pt

\author{Steffen Lindner}
\title{\vspace{-2cm}Informatik II Skript}
\date{\today{}}
\lstdefinelanguage{Scheme}{
  morekeywords=[1]{define, define-syntax, define-macro, lambda, define-stream, stream-lambda},
  morekeywords=[2]{begin, call-with-current-continuation, call/cc,
    call-with-input-file, call-with-output-file, case, cond,
    do, else, for-each, if,
    let*, let, let-syntax, letrec, letrec-syntax,
    let-values, let*-values,
    and, or, not, delay, force,
    quasiquote, quote, unquote, unquote-splicing,
    map, fold, syntax, syntax-rules, eval, environment, query },
  morekeywords=[3]{import, export},
  alsodigit=!\$\%&*+-./:<=>?@^_~,
  sensitive=true,
  morecomment=[l]{;},
  morecomment=[s]{\#|}{|\#},
  morestring=[b]",
  basicstyle=\small\ttfamily,
  keywordstyle=\bf\ttfamily\color[rgb]{0,.3,.7},
  commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
  stringstyle={\color[rgb]{0.75,0.49,0.07}},
  upquote=true,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  literate=*{`}{{`}}{1}
}

\lstset{language=Scheme}

\begin{document}



        
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Einführung - 14.04.15}\uline{Scheme}: Ausdrücke, Auswertung und Abstraktion 

\uline{Dr.Racket}: Definitionsfenster (oberer Bereich), Interaktionsfenster (unterer Bereich) 

Die Anwendung von Funktionen wird in Scheme \uline{ausschließlich} in \uline{Präfixnotation} durchgeführt.

\paragraph{Beispiele}
\begin{flushleft}
	\begin{tabular}{c|c}
		Mathematik & Scheme \\
		44-2 & (- 44 2) \\
		f(x,y) & (f x y) \\
		$\sqrt{81}$& (sqrt 81) \\
		9² & (expt 9 2) \\
		3! & (! 3)  {}
	\end{tabular}
\end{flushleft}

Allgemein: ($<function> <arg1> <arg2> ...$)

(+ 40 2) und (odd? 42) sind Beispiele für \uline{Ausdrücke}, die bei \uline{Auswertung} einen Wert liefern. (Notation: $\rightsquigarrow$)

(+ 40 2) $\rightsquigarrow$ 42 ($\rightsquigarrow$ = Auswertng / Reduktion / Evalutation)

(odd? 42) $\rightsquigarrow$ \#f

Interaktionsfenster: Read $\rightarrow$ Eval $\rightarrow$ Print $\rightarrow$ Read ... (Read-Eval-Print-Loop aka. REPL)

\uline{Literale} stehen für einen konstanten Wert (auch konstante) und sind nicht weiter reduzierbar.

Literal: 

\#t, \#f (true, false, Wahrheitswerte) (boolean) \\
"abc", "x", " " (Zeichenkette) (String) \\
0 1904 42 -2 (ganze Zahlen) (Integer) \\
0.42 3.1415 (Fließkommazahl) (Reel) \\
1/2, 3/4 (rationale Zahl) (Rational) \\
$\backslash\_('')\_/"$ (Bilder) (Image)

\chapter{Ausdrücke, Defines, usw. - 16.04.2015}

Auswertung \uline{zusammengesetzter Ausdrücke} in mehreren Schritten (steps), von "innen nach außen" bis keine Reduktion mehr möglich ist.

\begin{center}
(+ (+ 20 20) (+ 1 1)) $\rightsquigarrow$ (+ 40 (+ 1 1) $\rightsquigarrow$ (+ 40 2) $\rightsquigarrow$ 42
\end{center}

\uline{Achtung}: Scheme rundet bei Arithmetik mit Fließkommazahlen (interne Darstellung ist binär).

Bsp.: Auswertung des zusammengesetzten Ausdrucks 0.7 + (1/2)/0.25 - 0.6/0.3

Arithmetik mit rationalen Zahlen ist exakt.

Ein Wert kann an einen \uline{Namen} (auch Identifier) gebunden werden , durch

\begin{center}
(define $<id>$ $<e>$) ($<id>$ Identifier, $<e>$ Expression)
\end{center}

Erlaubt konsistente Wiederverwendung und dient der Selbstdokumentation von Programmen.

\uline{Achtung}: Dies ist eine sogenannte \uline{Spezifikation} und kein Ausdruck. Insbesodnere besitzt diese Spezialform \uline{keinen} Wert, sondern einen Effekt: Name $<id>$ wird an den Wert von $<e>$ gebunden.



Namen können in Scheme fast beliebig gewählt werden, solange:

\begin{enumerate}
\item die Zeichen (kommt noch) nicht vorkommen
\item der Name nicht einem numerischen Literal gleicht
\item kein whitespace (Leerzeichen, Tabulatoren, Return) enthalten ist.
\end{enumerate}

Bsp.: euro $\rightarrow$ us$\$$

\uline{Achtung}: Groß-/Kleinschreibung ist in Identifiern nicht relevant.

Eine \uline{Lambda-Abstraktion} (auch: Funktion, Prozedur) erlaubt die Formulierung von Ausdrücken, die mittels \uline{Parametern} konkreten Werten abstrahieren:

\begin{center}
(lambda ($<p1> <p2> ...$) $<e>$), $<e>$ Rumpf
\end{center}

$<e>$ enthälft Vorkommen der Parameter $<p1>,<p2>$...

(lambda ...) ist eine Spezialform. Wert der Lambda-Abstraktion ist $\#<procedure>$

\uline{Anwendung} (auch: Applikation/Aufruf) der Lambda-Abstraktion führt zur Ersetzung der vorkommenden Parameter im Rumpf durch die angegebenen \uline{Argumente}: 

(lambda (days) (* days (* 155 min-in-a-day))) $\rightsquigarrow$ (* 365 (* 155 min-in-a-day)) $\rightsquigarrow$ 81468000

In Scheme leitet ein Semikolon einen \uline{Kommentar}, der bis zum Zeilenende reicht, ein und wird vom System bei der Auswertung ignoriert.

Prozeduren sollten im Programm eine ein-bis zweizeiliger Kurzberschreibung direkt voran gestellt werden.



\chapter{Signaturen, Testfälle - 21.04.15}
Eine \underline{Signatur} prüft, ob ein Name an einen Wert einer angegebenen Sorte (Typ) gebunden wird. Signaturverletzungen werden protokolliert.

\begin{center}
$(: \ <id>  \ <signatur>)$
\end{center}

Bereits eingebaute Signaturen:

\begin{itemize}
\item natural $\mathbb{N}$
\item integer $\mathbb{Z}$
\item rational $\mathbb{Q}$
\item real $\mathbb{R}$
\item number $\mathbb{C}$
\item boolean
\item string
\item image
\end{itemize}

(: ...) ist eine Spezialform ohne Wert, aber Effekt: Signaturprüfung \\

\underline{Prozedur-Signaturen} spezifizieren sowohl Signaturen für die Parameter p1, p2, ... , pn als auch den Ergebniswert der Prozedur:

\begin{center}
$(<signatur p_{1}> ... <signatur p_{n}> -> <signatur-ergebnis>)$
\end{center}

Prozedur-Signaturen werden \underline{bei jeder Anwendung} eine Prozedur auf Verletzung geprüft. \\


\underline{Testfälle} dokumentieren das erwartete Ergebnis einer Prozedur für ausgewählte Argumente:

\begin{center}
$(check-expect <e_{1}> <e_{2}>)$
\end{center}

Werte Ausruck $<e_{1}>$ aus und teste, ob der erhaltene Wert der Erwarung (= der Wert von $<e_{2}>$) entspricht. \\

Einer Prozedurdefinition sollten Testfälle direkt vorangestellt werden.

Spezialform: Kein Wert, aber Effekt: Testverletzung protokollieren.\\

\underline{Konstruktionsanleitung für Prozeduren}
\begin{itemize}
\item ; ... (1) Kurzbeschreibung (1-2 zeiliger Kommentar mit Bezug auf Parameter)
\item (: ...) (2) Signatur
\item (check-expect ...) (3) Testfälle
\item (define (lambda (...) ...) (4) Prozedur + Rumpf
\end{itemize}

\underline{Top-Down-Entwurf} (Programmieren durch "Wunschdenken") 

Bsp.: Zeichen Ziffernblatt (Stunden- und Minutenzeiger) zur Uhrzeit H:m auf einer analogen 24h-Uhr 
\begin{itemize}
\item Minutenzeiger legt 360°/60 pro Minute zurück (360/60 * m)
\item Stundenzeiger legt 360°/12 pro Stunde zurück (360/12 * h + 360/12 * m/60)
\end{itemize}

\chapter{Substitutionsmodell, Fallunterscheidung - 23.04.15}
\underline{Reduktionsregeln} für Scheme (Fallunterscheidug je nach Ausrucksart)

Wiederhole, bis keine Reduktion mehr möglich:
\begin{itemize}
\item Literal (1, "abc", \#t, ...) [eval$_{lit}$]

l $\rightsquigarrow$ l
\item Identifier id (pi, clock-face, ...) [eval$_{id}$]

id $\rightsquigarrow$ gebundener Wert
\item Lambd-Abstraktion 

(lambda () ) $\rightsquigarrow$ (lambda () ) [eval$_{\lambda}$]

\item Applikation (f, e1, e2)
 \begin{itemize}
 \item (1) f, e1, e2 reduziere, erhalte f', e1', e2' 
 \item (2)
   \begin{itemize}
   \item Operation f' auf e1', e2', ... falls f' primitive Operation (+, *, ...) [apply$_{prim}$]
   \item Argumentenwert e1', e2', ... Rumpf von f' einsetzen, dann Rumpf reduzieren , falls f' Lambdaabstraktion [apply$_{\lambda}$]
   \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{itemize}

\underline{Beispiel:} Applikation

(+ 40 2)

$\rightsquigarrow$ (\#$<$ procedure + $>$ 40 2) $\rightsquigarrow$ 42

eval$_{lit}$ (+)

eval$_{lit}$ (40)

eval$_{lit}$ (2)\textsl{•}


(position-minute-hand 30)

$\rightsquigarrow$ ((lambda (m) (* degrees-per-minute m)) 30)

$\rightsquigarrow$ (* degrees-per-minute 30)

$\rightsquigarrow$ (* degress-per-minute 30)

$\rightsquigarrow$ (\#$<$procedure * $>$ 360/60 30)

Bezeichnen (lambda (x) (* x x )) und (lambda (r) (* r r)) die gleiche Prozedur? $\Rightarrow$ Ja!

\underline{Achtung}: Das hat Einfluss auf das korrekte Einsetzen von Argumenten für Parameter! (s. apply$_{\lambda}$)

Das \underline{bindenen Vorkommen} eines Identifiers x kann im Programmtext systematisch bestimmt werden: suche strik von "innen nach außen" bis zum ersten 

\begin{itemize}
\item (lambda (x) )
\item (define x )
\end{itemize}

(Prinzip der \underline{lexikalischen Bindung})

Übliche Notation in der Mathematik: \underline{Fallunterscheidung}

$ maximum(x_{1}, x_{2})=\left\{\begin{array}{cl} x_{1}, & \mbox{falls } x_{1} \geq x_{2}\\ x_{2}, & \mbox{sonst} \end{array}\right. $

\underline{Tests} auch (Prädikate) sind Funktionen, die einen Wert der Signatur boolean liefern. Typische primitive Tests:

\begin{itemize}
\item (: = (number number $\rightarrow$ boolean))
\item (: $<$ (real real $\rightarrow$ boolean)), auch $>, \le, \geq$
\item (: string=? (string string $\rightarrow$ boolean)), auch string$>$?, string$\le$?
\item (: boolean? (boolean boolean $\rightarrow$ boolean))
\item (: zero? (number $\rightarrow$ boolean))
\item odd?, even?, positive?, negative?, ...
\end{itemize}

Binäre Fallunterscheidung: \underline{if}

(if $<t_{1}> <e_{1}> <e_{2}>$) \\

Mathematisch: 
$ \left\{\begin{array}{cl} e_{1}, & \mbox{falls } t_{1}\\ e_{2}, & \mbox{sonst} \end{array}\right. $

\chapter{One-of Signatur - 28.04.15}
Die Signatur \underline{one-of} lässt genau einen der aufgezählten n Werte zu: 
\begin{center}
	(one-of $<e_1> ... <e_n>$)
\end{center}

Reduktion von if: \\

(if $t_{1}\  e_{1}  \ e_{2}$) $ \rightsquigarrow$ 
$ \left\{\begin{array}{cl} <e_{1}>, & \mbox{falls t1' = \#t ; e2 wird niemals ausgewertet} \\ <e_{2}>, & \mbox{sonst; e1 wird niemals ausgewertet} \end{array}\right. $ \\



(1) Reduziere $t_{1}$, erhalte $t_{1}'$ \\

Spezialform Fallunterscheidung (conditional expression):
\begin{center}
(cond ($<t_1 > <e_1 >$) ... ($<t_n > <e_n >$) (else $<e_{n+1}>$)) (else optional)
\end{center}

Werte die Tests in der Reihenfolge $t_{1},t_{2},...,t_{n}$ aus. Sobald $t_i $ \# t ergibt werte Zweig $e_i $ aus. $e_i $ ist das Ergebnis der Fallunterscheidung. Wenn $t_n $ \# f liefert, dann liefere
\begin{center}
$ \left\{\begin{array}{cl} Fehlermeldung, & \mbox{"cond: alle Tests ergaben \#f", falls kein else-Zweig \ } \\ <e_{n+1}>, & \mbox{sonst} \end{array}\right. $
\end{center}

Reduktion von cond [eval$_{cond}$]

\begin{center}
	(cond ($<t_{1}> <e_{1}>) (<t_2> <e_2>) ...$) $\rightsquigarrow    \left\{\begin{array}{cl} <e_{1}>, & \mbox{falls t1' = \#f} \\ (cond (<t_{2}> <e_{2}> ) (...) ), & \mbox{sonst} \end{array}\right. $
\end{center}

Reduziere $t_1$, erhalte $t_1$'.

(cond ) $\rightsquigarrow$ Fehlermeldung "Alle Tests..."

(cond (else $<e_{n+1}>$)) $\rightsquigarrow$ $e_{n+1}$

cond ist "systematischer Zucker" \\
(auch: abgleitete Form) für eine verschachtelte Anwendung von 'if':

(cond ($<t_1> <e_1>$) ($<t_1> <e_1>$) ... ))) entspricht (if $<t_1> <e_1> (if <t_1> <e_1> (if ...)$)

Spezialformen 'and' und 'or':
\begin{center}
$(or <t_!> <t_2> ... <t_n>)$ entspricht $(if <t_1> \#t (or <t_2> ...)$)

(or) $\rightsquigarrow$ \#f
\end{center}
\begin{center}
$(and <t_1>...<t_n> \rightsquigarrow (if <t_1> (and <t_2> ... <t_n>) \#f$)

(and) $\rightsquigarrow \# t$
\end{center}

\chapter{Zusammengesetzte Daten - 30.04.15}
Ein Charakter \underline{besteht aus} drei \underline{Komponenten}.
\begin{itemize}
  \item Name des Charakters (name)
  \item Handelt es sich um einen Jedi? (jedi?)
  \item Stärke der Macht (force)
\end{itemize}

$\rightarrow$ \underline{Datendefinition} für zusammengesetzte Daten.

Konkreter Charakter: \\

\begin{tabular}{c|c}
Name & "Luke Skywalker" \\ \hline
jedi? & \#f \\ \hline
force & 25 \\
\end{tabular}\\

; Ein Charakter (character) besteht aus \\
; - Name (name)\\
; - Jedi-Status (jedi?)\\
; - Stärke der Macht (force)\\

\begin{center}
(define-records-procedures charakter

make-character

character?

(character-name

character-jedi

character-force))
\end{center}

(make-character n j f) $\rightsquigarrow$ $<records>$ (konstruktion)

(character-name $<record>$ $\rightsquigarrow$ n (Komponentenzugriff)

(character-jedi? $<record>$) $\rightsquigarrow$ j (Komponentenzugriff)

(character-force $<record>$) $\rightsquigarrow$ f (Komponentenzugriff)

Zusammengesetzte Daten = \underline{Records} in Scheme.

Record-Definition legt fest:

\begin{itemize}
  \item Record-Signatur
  \item \underline{Konstruktor} (Baut aus Komponenten einen Record)
  \item Prädikat (liegt Record vor?)
  \item Liste von \underline{Selektoren} (lesen jewils eine Komponenten des Records)
\end{itemize}

\begin{center}
(define-records-procedures $<t>$

make-$<t>$ ; Konstruktor

$<t>$?

($<t>-<comp_1> ...<t>-<comp_n>4))$ ; Liste der n-Seleketoren
\end{center}

Verträge des Konstruktors / der Selektoren für Record-Signatur $<t>$ mit n Komponenten namens $<comp_1> ... <comp_n>$:

\begin{itemize}
  \item (: make-$<t>$ ($<t_1>...<t_n> \rightarrow <t>$))
  \item (: $<t>-<comp_1> (<t> \rightarrow <t_1>$))
  \item ...
  \item (: $<t>-<comp_n> (<t> \rightarrow <t_n>$))
\end{itemize}

Es gilt für die Strings n, Booleans j und Integer f:

(character-name (make-character n j f)) = n 

(analog für den Rest)

Interaktion von Funktionen (\underline{algebraische Eigenschaften}).

Spezialform \underline{check-property}:

\begin{lstlisting}
(check-property
  (for-all ((<id_1>  <sig_1> ... <id_n>  <sig_n>))
  <e>))
\end{lstlisting}
$<e>$ bezieht sich auf $<id_1>... <id_n>$.

Test erfolgreich, falls $<e>$ für bel. gewählte Bindungen für $<id_1>...<id_n>$ immer \#t ergibt.

Interaktion von Selektor und Konstruktor:

\begin{lstlisting}
(check-property  
  (for-all ((n string)
            (j booleans)
            (f integer))
  (string=? (character-name (make-character n j f)) n )))
\end{lstlisting}

\underline{Beispiel:} Die Summe zweier natürlicher Zahlen ist mindestens so groß wie jede dieser Zahlen: $\forall x_1, x_2 \in \mathbb{N} : x_1 + x_2 \geq max \ {x_1, x_2}$

\begin{lstlisting}
(check-property
  (for-all ((x_1 natural)
            (x_2 natural))
  (\geq (+ x_1 x_2) (max x_1 x_2))))
\end{lstlisting}

Konstruktion von Funktionen, die zusammengesetzte Daten \underline{konsumieren}:

\begin{itemize}
  \item Welche Record-Komponenten sind relevant für Funktionen?
  
  $\rightarrow$ Schablone:
  
  ; könnte Charakter e ein Sith-Lord sein?
  
  (: sith? (character $\rightarrow$ boolean))
  
  \begin{lstlisting}
  (define sith?
    (lambda (e) 
      ... (character-jedi? c) ... (character-force c) ... ))
  \end{lstlisting}
\end{itemize}

Konstrukton von Funktionen, die zusammengesetzte Daten \underline{konstruieren}: 

\begin{itemize}
  \item Der Konstruktor \underline{muss} aufgerufen werden.
  
  $\rightarrow$ Schablone:
  
  \begin{lstlisting}
  (define    
    (lambda (...)
      (make-<t> ...) ...))
  \end{lstlisting}

\end{itemize}

\chapter{Fortsetzung zusammengesetzte Daten - 05.05.15}

\begin{itemize}
  \item lego-character
    \begin{itemize}
      \item figure
      \item character
        \begin{itemize}
          \item Name
          \item jedi?
          \item force
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Sei $<p>$ ein Prädikat mit Signatur ($<t> \rightarrow boolean$). Eine Signatur der Form (predicate $<p>$) gilt für jeden Wert x der Signatur $<t>$ sofern ($<p>$ x) $\rightsquigarrow \#t$.
Signatur (predicate $<p>$) ist somit \underline{spezifischer} (restriktiver) als die Signatur $<t>$ selbst. 

Einfürhung eines \underline{neuen Signaturnamens} $<new-t>$ für die Signatur $<t>$: 

\begin{center}
  (define $<new-t>$ (signatur $<t>$))
\end{center}

Bsp.: 

\begin{lstlisting}
(define farbe 
  (signatur 
    (one-of "Karo" "Herz" "Pik" "Kreuz")))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
(define latitude 
  (signature (predicate latitude?)))
\end{lstlisting}

\chapter{Gemischte Daten - 07.05.15}
Geocoding: Übersetzte eine Ortsangabe mittels des Google Maps Geocoding API (Application Programming Interface) in eine Position auf der Erdkugel.

\begin{center}
  (: geocoder (string $\rightarrow$ (mixed geocode geocode-error)))
\end{center}

Ein Geocode besteht aus:
\begin{itemize}
  \item Adresse (address) (string)
  \item Ortsangabe (loc) (location)
  \item Nordostecke (northeast) (location)
  \item Südwestecke (southwest) (location)
  \item Typ (type) (string)
  \item Genauigkeit (accuracy) (string)
\end{itemize}

(: geocode-address (geocode $\rightarrow$ string)) ...

Ein geocode-error besteht aus: 
\begin{itemize}
  \item Fehlerart (level) (one-of "TCP" "HTTP" "JSON" "API")
  \item Fehlermeldung (message) (string)
\end{itemize}

Teachpack: geocoder.rkt

\underline{Gemischte Daten}
Die Signatur
\begin{center}
  (mixed $<t1>...<t_n>$)
\end{center}

ist gültig für jeden Wert, der mindestens eine der Signatur $<t_1>...<t_n>$ erfüllt.

\underline{Beispiel:} Datendefinition:

Eine Antwort des Geocoders ist \underline{entweder}
\begin{itemize}
  \item ein Geocode (geocode) \underline{oder}
  \item eine Fehlermeldung (geocode-error)
\end{itemize}

Beispiel (eingebaute Funktion string $\rightarrow$ number):

(: string$\rightarrow$number (string $\rightarrow$ (mixed number (onfe of \#f))))

(string$\rightarrow$number "42") $\rightsquigarrow$ 42

(string$\rightarrow$number "foo") $\rightsquigarrow$ \#f

Erinnerung:

Das Prädikat $<t>?$ einer Signatur $<t>$ unterscheidet Werte der Signatur $<t>$ von \underline{allen anderen} Werten:

(: $<t>?$ (any $\rightarrow$ boolean))

Auch Prädikafür eingebaute Signaturen:

\begin{itemize}
  \item number?
  \item complex?
  \item real?
  \item rational?
  \item integer?
  \item natural?
  \item string?
  \item boolean?
\end{itemize}

Prozeduren die gemische Daten der Signaturen $<t_1>...<t_n>$ konsumieren:

\underline{Konstruktionsanleitung}:

(: $<f>$ ((mixed $<t_1>...<t_n>$ $\rightarrow$ ...))

(define $<f>$ (lambda (x) (cond (($<t_1>?$ x) ...) ... ($<t_n>?$ x)...)))))

Mittels \underline{let} lassen sich Werte an \underline{lokale Namen} binden:

\begin{center}
  (let (($<id_1> <e_1>$) ... ($<id_n> <e_n>$)) $<e>$)
\end{center}

Die Ausdrücke $<e_1>...<e_n>$ werden \underline{parallel} ausgewertet $\rightarrow$ $<id_1>...<id_n>$ können in $<e>$ (\underline{und nur hier}) verwendet werden. Der Wert let-Ausdruck ist der Wert von $<e>$.

Achtung: 'let' ist verfügbar ab Sprachebene "DMdA".

'let' ist syntaktischer Zucker.

(let (($<id_1> <e_1>$) ... ($<id_n> <e_n>$)) $<e>$)

$\leftrightarrow$

((lambda ($<id_1>...<id_n>$) $<e>$) $<e_1>...<e_n>$)

\chapter{Parametrisch polymorphe Funktionen - 12.05.15}
Abstand zwier geografischer Positionen $l_1$, $l_2$ auf der Erdkugel in km (lat, lng jeweils in Radian):

dist($l_1$, $l_2$) = Erdradius in km $\cdot$ acos(cos($l_1$.lat) $\cdot$ cos($l_1$.lng) $\cdot$ cos($l_2$.lat) $\cdot$ cos($l_2$.lng) + cos($l_1$.lat) $\cdot$ sin($l_1$.lng) $\cdot$ cos($l_2$.lat) $\cdot$ sin($l_2$.lng) + sin($l_1$.lat) $\cdot$ sin($l_2$.lat))

\underline{Parametrisch polymorphe Funktionen}

Beobachtung: Manche Prozeduren arbeiten unabhängig von den Signaturen ihrer Argumente: \underline{parametrisch polymophe Prozduren} (gr.: vielgestaltig). Nutze \underline{Signaturvariablen}: \%a, \%b, ...

\underline{Beispiel:}

; Identität

(: id (\%a $\rightarrow$ \%a))

(define id (lambda (x) x)) \\

; Konstante Funktion (ignoriert zweites Argument)

(: const (\%a \%b $\rightarrow$ \%a)) \\
(define cost (lambda (x y) x)) \\

; Projection (ein Argument auswählen) \\
(: proj ((one-of 1 2) \%a \%b $\rightarrow$ (mixed \%a \%b))) \\
(define proj (lambda (i $x1$ $x_2$) (cond ((= i 1) $x_1$) ((= i 2) $x_2$)))) \\

Eine polymorphe Signatur steht für alle Signaturen in denen die Signaturvariablen durch konkrete Signaturen ersetz werden. \\

\underline{Beispiel:}

Wenn eine Prozedur (number \%a \%b $\rightarrow$ \%a) erfüllt, dann auch : \\
(number string boolean $\rightarrow$ string) \\
(number boolean natural $\rightarrow$ boolean) \\
(number number number $\rightarrow$ number)

; Ein polymorphes Paar (pair) besteht aus \\
; - erster Komponente (first) \\
; - zweiter Komponente (rest) \\
; wobei die Komponenten bel. Signaturen besitzen \\
\begin{lstlisting}
(define-record-procedures-pair pair-of 
  make-pair 
  pair? 
  (first rest))
\end{lstlisting} 

(pair-of $<t_1>$ $<t_2>$) ist eine Signatur für Paare, deren erste bzw. zweite Komponente die Signaturen $<t_1>$ bzw. $<t_2>$ erfüllen \\

$\rightarrow$ pair-of: Signatur mit (zwei) Signaturparametern \\

(: make-par (\%a \%b $\rightarrow$ (pair-of \%a \%b))) \\
(: pair? (any $\rightarrow$ boolean)) \\
(: first ((pair-of \%a \%b) $\rightarrow$ \%a)) \\
(: rest ((pair-of \%a \%b) $\rightarrow$ \%b)) \\ 

\chapter{Listen - 12.05.15}
Eine \underline{Liste} von werten der Signatur $<t>$ (list-of $<t>$) ist entweder: 

\begin{itemize}
  \item leer (Signatur empty-list) oder
  \item ein Paar (Signatur pair-of) aus einem Wert der Signatur $<t>$ und einer Liste von Werten der Signatur $<t>$
\end{itemize} 

\begin{lstlisting}
(define list-of 
  (lambda (t) 
    (signature 
      (mixed empty-list (pair-of t (list-of t))))))
\end{lstlisting} 

Signatur empty-list bereits in Racket vordefiniert. Ebenfalls vordefiniert: 

\begin{itemize}
  \item (: empty empty-list) 
  \item (: empty? (any $\rightarrow$ boolean))
\end{itemize}

\underline{Operationen auf Listen}
\begin{itemize}
  \item Konstruktoren:
  
  \begin{lstlisting}
  (: empty empty-list) ; leere Liste
  (: make-pair (%a (list-of %a) -> (list-of %a)))
  \end{lstlisting}
  
  \item Prädikate: 
  
  \begin{lstlisting}
  (: empty? (any -> boolean)) ; leer Liste? 
  (: pair? (any -> boolean)) ; nicht-leere Liste?
  \end{lstlisting}
  
  \item Selektoren:
  \begin{lstlisting}  
  (: first ((list-of %a) -> %a)) ; Kopfelement 
  (: rest (list-of %a) -> (list-of %a))) ; Restliste
  \end{lstlisting}
\end{itemize}

\chapter{Listenprozeduren - 19.05.2015}
\subsection*{Prozeduren, die Listen konsumieren}

Konstruktionsanleitung befolgen!

\underline{Beispiel:}

\begin{lstlisting}
; Summe der Zeichen der Liste xs
(: list-sum (list-of number) -> number) 
(check-expect (list-sum empty) 0) 
(check-expect (list-sum one-to-four) 10) 

\end{lstlisting}

Schablone (gemische + zusammengesetzte Daten)

\begin{lstlisting}
(define list-sum
  (lambda (xs)
    (cond ((empty? xs) 0)
          ((pair? xs) (+ (first xs) (list-sum (rest xs)))))))
\end{lstlisting}

(rest xs) mit Signatur (list-of number) ist selbst wieder eine \underline{kürzere Liste} von Zahlen. 

(list-sum (rest xs)) erzielt Fortschritt !.

Konstruktionsanleitung für Prozeduren <f>, die Liste xs konsumiert.

\begin{lstlisting}
(: <f> ((list-of <t_1>) -> <t_2>))
(define <f>
  (lambda (xs)
    (cond ((empty? xs) ...)
          ((pair? xs) ... (first xs) ... (<f> (rest xs)) ...)))
\end{lstlisting}


Neue Sprachebene "Macht der Abstraktion"

\begin{itemize}
  \item Signatur (list-of \% a) eingebaut
  \item Neuer syntaktischer Zucker:
  
  \begin{lstlisting}
  (list <e_1> <e_2> ... <e_n>)
  \end{lstlisting}
  
  \item Ausgabeformat für nicht leere Liste:
  
  \#$<list \ x_1 \ x_2 ... \ x_n >$
\end{itemize}

Füge Listen xs, ys zusammen (concatenation):


\underline{Beobachtung:}

\begin{itemize}
  \item Die Länge von xs bestimmt die Anzahl der rekursiven Aufrufe von cat
  \item Auf ys werden niemals Selektoren angewandt
\end{itemize}

\chapter{Rekursion auf Listen - 21.05.15}

Generierung aller natürlichen Zahlen (vgl. gemische Daten). Eine natürliche Zahl (natural) ist entweder:

\begin{itemize}
  \item die 0 (zero)
  \item der Nachfolger (succ) einer natürlichen Zahl.
\end{itemize}

\underline{Konstruktoren}

\begin{lstlisting}
(: zero natural)
(define zero 0)

(: succ (natural -> natural))
(define succ 
  (lambda (n) 
    (+ n 1))) 
\end{lstlisting}

Vorgängerfunktion (pred), definiert für $n>0$:

\begin{lstlisting}
(: pred (natural -> natural)) \\
(define pred 
  (lambda (n) 
    (- n 1))) 
\end{lstlisting}

Bedinge algebraische Eigenschaften (s. check-property):

($\Rightarrow \ <p> \ <t>$)

Nur wenn $<p> \nRightarrow \#t$, wird Ausdruck $<t>$ ausgewertet und getestet ob $<t> \nRightarrow \ \#t$.

\underline{Beispiel:}

Fakultätsfunktion n! ($n \in \mathbb{N}$)

0! = 1 \\
n! = n $\cdot$ (n-1)! \\

Konstruktionsanleitung für gem. Daten:

\begin{lstlisting}
; Berechne n! 
(: factorial (natural -> natural)) 
( define factorial 
  (lambda (n)  
    (cond ((= n 0) 1) 
          ((> n 0) (* n (factorial (- n 1)))))) 
\end{lstlisting}

\underline{Beobachtung:}

\begin{itemize}
  \item Im letzten Zweig ist $n>0$ $\Rightarrow$ pred anwendbar 
  \item ($<f>$ (- n 1)) hat die Signatur $<t>$
\end{itemize}

\underline{Satz}

Eine Prozedur, die nach der Konstruktionsanleitung für Listen oder natürliche Zahlen konstruiert ist, \underline{terminiert immer} (= liefert immer ein Ergebnis).

\underline{Beweis:} in Kürze

Die \underline{Größe eines Ausdrucks} ist proportional zum Platzverbrauch des Reduktionsprozesses im Rechner

<<<<<<< HEAD
$\Rightarrow$ Wenn möglich, erzeugte Reduktionsprozesse, die konstanten Platzverbrauch - unabhängig vom Eingabeparametern - benötigen.




\chapter{Induktive Definitionen 11.6.15}
Konstruktive Definition der natürlichen Zahlen:
Definition: (Paeno-Axiome)\\
\begin{itemize}
\item (P1) $0 \in \mathbb{N}$							(Null)
\item (P2) $\forall n \in \mathbb{N}$: $succ(n) \in \mathbb{N}$ (Nachfolger)
\item (P3) $\forall n \in \mathbb{N}$: $succ(n) \ne 0$
\item (P4) $\forall m,n \in \mathbb{N}$: $succ(m) = succ(n) \Rightarrow m = n$
Durch P3 und P4 ist $\mathbb{N}$ induktiv definiert.
\item (P5) Induktionsaxiom: Für jede Menge $M \subseteq \mathbb{N}$ mit $0 \in M$ und $\forall n: (n \in M \Rightarrow succ(n) \in M)$ gilt $M =N$\\
"Nichts sonst ist in $\mathbb{N}$"
\end{itemize}

\subsection{Beweisschema vollständige Induktion}
Sei $P(n)$ eine Eigenschaft einer Zahl $n \in \mathbb{N}$ (: P (natural $\rightarrow$ boolean))\\
Ziel: $\forall n \in \mathbb{N}: P(n)$\\
Definiere $M = \lbrace n\in \mathbb{N} | P(n) \rbrace \subseteq \mathbb{N}$
Induktionsaxiom:
Falls $0 \in M$ und $\forall n( n\in M \Rightarrow succ (n) \in M)$ dann $M = N$\\
Induktionsanfang(I.A.): Falls $P(0)$, Induktionsschritt (I.S.) und $\forall n (P(n) = P(succ(n)))$ dann $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

\subsubsection{Beispiel 1}
$1 = 1$\\
$1 + 3 = 4$\\
$1 + 3 + 5 = 9$\\
$1 + 3 + 5 + 7 = 16$\\
$\cdots$\\
$P(n) \equiv \sum \limits_{i = 0}^{n} (2i + 1) = (n+1)^2$
Zeige : $\forall n \in \mathbb{N} : P(n)$\\
I.A. : $P(0) \Rightarrow P(n+1))$
\begin{equation}
 \sum \limits_{i = 0}^{n +1} (2i + 1) = \sum \limits_{i = 0}^{n} (2i + 1) + (2(n+1) +1) \\ 
 = (n+1)^2 + (2(n+1)+1)\\
 = n^2 + 2n + 1 + 2n +3 \\
 = n^2 + 4n +4\\
 = (n+2)^2 \square
\end{equation}

\subsubsection{Beispiel 2}
(define factorial (lambda (k)\\
(if (= k 0) 1 (* k (facotrial (- k 1))))))\\
$P(n) \equiv$ (factorial n) $ = \underline{n!}$	\\
 Bemerkung: $\underline{x}$ : Racket-Repräsentation für $x \in \mathbb{N}$\\
 Zeige: $\forall n \in \mathbb{N}: P(n)$\\
 I.A. P(0) factorial ($\underline{0}$)
 *$\rightsquigarrow$ ((lambda(k) ...) 0)  $\rightsquigarrow$  (if(= $\underline{0}$ 0) 1 ...)  $\rightsquigarrow$ (if \#t 1 ...)  $\rightsquigarrow$ $1= 0! \checkmark$\\
 I.S. : $\forall n$ (P(n) $\Rightarrow$ P(n + 1)) factorial (n + 1) *$\rightsquigarrow$ ((lambda (n) ...) n + 1) $\rightsquigarrow$ (if (= $\underline{(n + 1)}$ 0) ... (* ...)) $\rightsquigarrow$ (if \#f ... (* ...)) $\rightsquigarrow$ (* $\underline{n + 1}$ (factorial (- $\underline{n + 1}$ 1))) $\rightsquigarrow$ (* n + 1 (factorial n)) = (* $\underline{n + 1}$ $\underline{n!}$) = $\underline{(n + 1)!}$

\subsubsection{Beispiel 3}
Nach Konstuktionsanleitung über $\mathbb{N}$ konstruierte $f$ terminieren immer.\\
 Sei (: f (natural natural $\rightarrow$ natural)) definiert durch\\
(define f (lambda (n)
(if (= n 0) base (step (f (- n 1)) n ))))\\ 
 \begin{itemize}
 \item (: base natural)
 \item (: step (natural natural $\rightarrow$ natural))
 \end{itemize}
 
Bsp: step $\equiv$ (lambda (x y) (* y x))\\
Dann gilt (Pn) $\equiv$ (f n) terminiert (mit Ergebnis der Signatur natural)\\

 Zeige: $\forall n \in \mathbb{N} : P(n)$\\
 I.A. P(0): (f 0) *$\rightsquigarrow$ (if (= $\underline{0}  \ 0$) base ...) $\rightsquigarrow$ (if \#t base ...) $\rightsquigarrow$ base $\checkmark$\\
 I.S. $\forall n  (P(n) \Rightarrow P (n+1)):(f \  \underline{n + 1})$\\
 *$\rightsquigarrow$ (if (= $\underline{n + 1}$ 0) ... (step ...)) $\rightsquigarrow$ (if \#f ... (step ...)) $\rightsquigarrow$ (step (f (- $\underline{n +1}$ 1) n + 1))\\ $\rightsquigarrow$ (step $\underbrace{(f \underline{n}}$) $\underline{n + 1}$) $\Rightarrow$ (step (f n) n+ 1) terminiert. $\checkmark$\\
 - - - - terminiert
 
 \subsubsection{Definition: Listen, endliche Folgen}
Die Menge M* (= Liste mit Elementen aus M, (list-of M)) ist induktiv definiert.\\
\begin{itemize}
\item (L1) empty $\in$ M* - (leere Liste)
\item (L2) $\forall x \in M, xs \in M*$ (make-pair x xs) $\in$ M* (make-pair x xs) $\in$ M* - nicht-leere Liste
\item (L3) Nichts sonst ist in M* (P5)
\end{itemize}
 \subsubsection{Beweisschema der Listeninduktion:}
Sei P(xs) eine Eigenschaft von Listen über M.\\
(: P ((list-of M) $\rightarrow$ boolean)\\
I.A.: Falls P(empty)
I.S.: und $\forall x \in$ M, xs : (P(xs) $\Rightarrow$ P((make-pair x xs)))\\
dann $\forall xs \in$ M* : P(xs) $\checkmark$

\chapter{ Eigenschaften von cat (append) - 16.6.}
(define cat (lambda (xs ys)\\
(cond ((empty? xs) ys)\\
((pair? xs) (make-pair (first xs)\\
(cat (rest xs) ys )))))\\

\begin{enumerate}
\item (cat empty ys) = ys
\item (cat xs empty) = xs
\item (cat (cat xs ys) zs = (cat xs (cat ys zs)) - Assoziativität
\end{enumerate}
\subsubsection{Beweise}
\begin{enumerate}
\item (cat empty ys) *$\rightsquigarrow$  ys
\item P(x) $\equiv$ (cat xs empty) = xs
I.A.: P(empty): (cat empty empty) $\Rightarrow^{(1)}$ empty $\checkmark$\\
I.S.: $\forall x \in M$ (P(xs) $\Rightarrow$ P(make-pair x xs))\\
(cat (mp x xs) empty) \\
*$\rightsquigarrow$ (mp $\underbrace{(first\ (mp \ x \ xs))}$ (cat $\underbrace{(rest\ (mp \ x \  xs))}$) empty))\\
$\rightsquigarrow$  (mp \ \ \ \ \  \ \  \ \ \ \  x  \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  (cat \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ xs empty))\\
$=^{I.V.}$ (mp x xs) $\square$


\item Listeninduktion über xs (ys, zs $\in$ M* beliebig)\\
(Pxs) $\equiv$ (cat (cat xs ys) zs = (cat xs (cat ys zs))\\
I.A. P(empty) (cat (cat empty ys) zs)\\
Links: $^{\rightarrow (1)} =$ (cat ys zs)\\
Rechts: $^{\leftarrow (1)} =$ (cat empty (cat ys zs))  $\checkmark$\\
I.S.: $\forall x \in$ M, xs (P(xs) $\Rightarrow$ P(mp x xs)) \\
(cat (cat (mp x xs) ys) zs) *$\rightsquigarrow$ (cat (mp x (cat xs ys)) zs) *$\rightsquigarrow$ (mp x (cat (cat (xs ys) zs))\\
$^{I.V.} = $ (mp x (cat xs (cat ys zs)))\\
$* \hookleftarrow$ (cat (mp x xs) (cat ys zs)) $\checkmark$\\
\{ Bemerkung: $\hookleftarrow$ soll $\rightsquigarrow$ nach links entsprechen. Wer den für LaTex findet, möge ihn hier eintragen \}
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiel: Interaktion von length und cat (Distributivität)}
(define length (lambda (xs)\\
(cond ((empty? xs) 0)\\
((pair= xs) (+ 1 (length (rest xs))))))\\
P(xs) $\equiv$ (length (cat (xs ys)) = (+ (length xs) (length ys)), ys $\in$ M* beliebig\\
I.A. P(empty)
(length (cat empty ys) $^{(1)} = $ (length ys) $^{+}=$ (+ 0 (length ys)) *$\hookleftarrow$ (+ (length empty) (length ys) $\checkmark$\\
I.S. $\forall x \in $ M* P(xs) (length (cat (mp x xs) ys) $^{cat \ *} \rightsquigarrow$ (length (mp x (cat xs ys)))\\
$^{lenght\ *} =$ (+ 1 (length (rest (mp x (cat xs ys))))) $^{rest} \rightsquigarrow$ () $^{I.V.} =$ (+ 1 (+ (length xs) (length ys)) $^{ass} =$ (+ (+ 1 (length xs) (length ys)) $^{length} * \ \hookleftarrow$ (+ (length (mp x xs)) (length ys)) $\checkmark$\\

\subsubsection{Prozeduren höherer Ordnung (higher-order proceudres)}
; Extrahiere die Elemente von xs, die Prädikat p? erfüllen\\
(filter (\%a $\rightarrow$ boolean) (list-of \%a) $\rightarrow$ (list-of \%a)))\\
(define filter (lambda (p? xs)\\
(cond (empty? xs) xs)\\
(pair? xs) (if (p? (first xs))\\
(mp (first xs) (filter p? (rest xs)))\\
(filter p? (rest xs)))))))\\

- Wert des Prädikats p? ist Prozedur
$\Rightarrow$ p? kann ausgetauscht werden

\chapter{18.6.}
=======
$\Rightarrow$ Wenn mäglich, erzeugte Reduktionsprozesse, die konstanten Platzverbrauch - unabhängig vom Eingabeparametern - benötigen.

\chapter{Endrekursive Prozeduren - 09.06.2015}
Idee für die Multiplikation:

Führe Multiplikation sofort aus. Schleife das Zwischenergebnis (akkumulierendes Argument) durch die Berechnung. Am Ende enthält Akkumulator das Ergebnis.

\begin{lstlisting}
  ; Berechne n!
  ; (wrapper)
  (: fac (natural -> naural))
  (define fac
    (lambda (n)
      (fac-worker n 1)))
      
  (: fac-worker (natural natural -> natural))
  (define fac-worker
    (lambda (n acc)
      (cond ((= n 0) acc)
            ((> n 0) (fac-worker (- n 1) (* acc n))))))
\end{lstlisting}

Ein Berechnungsprozess ist \underline{iterativ}, falls seine Größe konstant bleibt.

Damit:

\begin{itemize}
  \item factorial nicht iterativ 
  \item fac-worker iterativ
\end{itemize}

Wieso ist fac-worker iterativ?

Der rekursive Aufruf ersetzt den aktuell reduzierten Ausdruck \underline{vollständig}. Es gibt keinen \underline{Kontext} (ungebundenen Ausdruck), der auf das Ergebnis des rekursiven Aufrufs "wartet".

Kontekt des rekursiven Aufrufs in

\begin{itemize}
  \item factorial : (* n [])
  \item fac-worker : keiner
\end{itemize}

Ein Prozeduraufruf ist \underline{endrekursiv} (tail call), wenn er keinen Kontext besitzt. Prozeduren, die nur endrekursive Prozeduraufrufe beinhalten, heißen selber endrekursiv.

\underline{Endrekursive }Prozeduren generieren \underline{iterative} Berechnungsprozesse.

Beobachtung:

\begin{lstlisting}
(cat (list 1000 ... 2) (list 1)
\end{lstlisting}

Aufrufe von make-pair: 1000 + 999 +998 + ... + 1

$\Rightarrow$ Quadratischer Aufwand

Konstruiere iterative listenumkehr (backwards)

Berechnung von (backwards (list 1 2 3))

\begin{lstlisting}
(: backwards-worker ((list-of %a) (lsit-of %a) \rightarrow (list-of %a)))
\end{lstlisting}

Mittels \underline{letrec} lassen sich Werte an lokale Namen binden:

\begin{lstlisting}
(letrec ((<id_1> <e_1>)
          ...
         (<id_n> <e_n>))
        <e>)
\end{lstlisting}

Die Ausdrücke $e_1, ... e_n$ und e dürfen sich auf die Namen von $<id_1>...<id_n>$ beziehen.


\chapter{Induktive Definitionen - 11.06.2015}

Konstruktive Definition der natürlichen Zahlen $\mathbb{N}$:

\underline{Def.:} (Peano-Axiome)

\begin{itemize}
  \item (P1) $0 \in \mathbb{N}$ (Null)
  \item (P2) $\forall n \in \mathbb{N} : succ(n) \in \mathbb{N}$ (Nachfolger)
  \item (P3) $\forall n \in \mathbb{N} : succ(n) \neq 0$ 
  \item (P4) $\forall m,n \in \mathbb{N} : succ(m) = succ(n) \Rightarrow m=n$
  
  (P3) und (P4) $\Rightarrow \mathbb{N}$ ist induktiv definiert.
  
  \item (P5) Induktionsaxiom
  
  Für jede Menge $M \subseteq \mathbb{N}$ mit $0 \in M$ und $\forall n: n \in M \Rightarrow succ(n) \in M$, gilt $M = \mathbb{N}$
  
  \begin{itemize}
    \item $\mathbb{N}$ enhält nicht mehr als die durch 0 und die durch succ() generierten Elemente
    \item Nichts sonst ist in $\mathbb{N}$
  \end{itemize}
\end{itemize}

Beschweisschema der \underline{vollständigen Induktion}: 

Sei P(n) eine Eigenschaft einer Zahl $n \in \mathbb{N}$: 

\begin{lstlisting}
(: P (natural -> boolean))
\end{lstlisting}

Ziel: $\forall n \in \mathbb{N} : P(n)$

Definiere $M = \{n \in \mathbb{N} | P(n) \} \subseteq \mathbb{N}$

Induktionsaxiom:

Falls $0 \in M$

und $\forall n (n \in M \Rightarrow succ(n) \in M)$

dann $M = \mathbb{N}$

\chapter{Prozeduren höherer Ordnung (high-order procedures) - 16.06.2015 und 18.06.2015}

\begin{lstlisting}
; Extrahiere die Elemente von xs, die Predikat p? erfuellen

(: filter ((%a -> boolean) (list-of %a) -> (list-of %a)))
(define filter
  (lambda (p? xs)
    (cond ((empty? xs) xs)
          ((pair? xs) 
            (if (p? (first xs))
              (make-pair (first xs) (filter p? (rest xs)))))))
\end{lstlisting}

Wert des Parameters p? ist Prozedur

Higher-order procedures (H.O.P) 

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item akzeptieren Prozeduren als Parameter und/oder
  \item liefern Prozeduren als Ergebnis
\end{enumerate}

H.O.P vermeiden Duplizierung von Code und führen zu kompakteren Programmen, verbesserter Lesbarkeit, verbesserter Wartbarkeit

\underline{Bsp.:} (map f xs)

\begin{lstlisting}
; Wende f auf alle ELemente von Liste xs an
(: map ((%a -> %b) (list-of %a) -> (list-of %b))
(define map
  (lambda (f xs)
    (cond ((empty? xs) empty)
          ((pair? xs)
            (make-pair (f (first xs)) (map f (rest xs))))))
\end{lstlisting}

Allgemeinere Transformation von Listen: \underline{Listenfaltung} (list-folding), Idee: Ersetze die Listenkonstruktoren make-pair und empty systematisch:

\begin{itemize}
  \item (foldr z c xs) wirkt als Spine Transformer
    \begin{itemize}
      \item empty $\rightsquigarrow$ z
      \item make-pair $\rightsquigarrow$ c
    \end{itemize}
    
  \item Eingabe: Liste (list-of \%a)
  \item Ausgabe: Im allg. \underline{keine} Liste mehr (etwa \%b)
  
  \begin{lstlisting}
  ; Falte Liste xs bzgl. c und z
  (: foldr (%b (%a %b -> %b) (list-of %a) -> %b))
  (define foldr
    (lambda (z c xs)
      (cond ((empty? xs) z)
            ((pair? xs) 
              (c (first xs) (foldr z c (rest xs)))))))
   \end{lstlisting}
\end{itemize}

Beispiel Summe:

\begin{lstlisting}
(: sum ((list-of number) -> number))
(define sum
  (lambda (xs)
    (foldr 0 + xs)))
\end{lstlisting}

Beispiel Länge einer Liste durch Listenreduktion:

\begin{lstlisting}
(foldr 0 c xs)
\end{lstlisting}

mit c = (lambda (x r) (+ 1 r))
>>>>>>> origin/master

\end{document}